財經評論：放水十年遺禍多 全球貧富更懸殊

01月22日(二) 19:30
(Getty Images圖片)
(Getty Images圖片)

2008年金融海嘯後，各央行前仆後繼放水，挽回了環球經濟。可惜的是，受惠放水的多為有錢人，十年來貧富懸殊持續惡化，衍生了民粹主義，印證今天的繁華是虛浮，同時預示各國救市黔驢技窮，一旦經濟再度受挫，重啟巨額放水只會讓基層更不滿，形成惡性循環。

據最新調查顯示，全球首26名富豪的身家，已等於世界一半貧窮人口，較2017年的43名再減，反映財產更集中在一小撮人手裏。去年億萬富豪每日財富進帳就達25億美元，按年升12%，拉勻計，每兩日就誕生一位億萬富豪；相反，全球最貧窮的一半人口財富竟按年跌11%，足見窮人愈益被壓榨，民粹主義怎能不盛行？

理論上，要解決上述問題，最簡單是向有錢人抽稅。報告指出，只要肯向全球最有錢1%人加稅5%，就能為2.6億小孩提供教育及拯救3,300萬人的生命。可惜世上並無「烏托邦」，諷刺的是，各國政府目前更倒行逆施，大力提倡減稅救市，最受惠的又是有錢人。

是的，有錢人一餐飯的價錢，可能已是一名基層打工仔一個月的工資。如是者，當政府要救經濟，寧可讓有錢的一群受惠，透過解開他們的慳囊，再層層向下，令基層保住飯碗；相反，若為了基層糊口而向有錢人「開刀」，反造成商界縮支裁員，後果可能更不堪。這樣的邏輯看似有道理，但實實在在就是造成貧富差距激化的癥結。

事實上，有錢人因掌握資訊不對稱優勢，輕易從政策中得益。近十年央行放水，讓利率降至史上極低水平，商家看準機會，銀行又願意配合，以巨額借貸再炒賣資產，利潤數以倍計；相反，基層根本無能力借貸炒賣，焉能不仇富？

回看金融海嘯爆發前，全球債務約160萬億美元，但目前已飆至244萬億美元左右，即十年狂飆約84萬億美元，當中窮人佔多少？相信不言而喻。正因如此，近年市場已泛起資本主義沒落的警告。美國之所以在二次大戰後急速冒起，是因「美國夢」能讓窮人白手興家。不過，2008年金融海嘯讓全世界人承受有錢人的貪婪之罪，人們就覺悟資本主義已變質至「精英主義」，讓更多人感到沮喪，於是發起了「佔領華爾街」。時至今日，不少人已不再相信辛勤工作和教育是足夠的，因他們看不到出路，覺得自己被騙了。

既然央行放水十年被證明是激化貧富更懸殊的主因，當下次經濟有危難時，救市仍管用嗎？若不再有效，經濟會怎樣？投資者實須深思。

全球經濟唔可以一概而論
再者全人類，至少發達國家嘅平均生活水平對比十年前提升

幫到咁多人都唔幫
拎住咁多錢有鬼用咩

多謝美帝

生活水平升係因為科技進步姐
同財富distribution 冇咩關係

就好似我地而家既生活一家好過秦始皇
但你會唔會話自己有錢過秦始皇

Nonono 科技進步醫療進步一定係因為經濟好左抽足夠稅去投資呢兩方面提高生活水平

有錢人得到財富嘅手段有好多。就算點樣向有錢人抽稅貼窮人，有錢人都可以揸返乾窮人。

想向富豪抽稅
呢個遊戲規則人地定㗎
乖乖地交稅啦乞兒

巴打你句statement 好似同貧富懸殊冇咩關連

人類社會從來都係弱肉強食，乜野道德法律都只不過將呢個生存遊戲規範化到冇咁血腥

順口講句

你講得啱，但唔好唔記得科技進步其實係資本主義帶起。因為資本主義嘅分配原則更易發展技術，技術先會進步得快。

呢個世界係咁唔公平架啦,貧富只係其中一樣